\chapter*{OpenVirtualSwitch Database (OVSDB)}
\addcontentsline{toc}{chapter}{OpenVirtualSwitch Database (OVSDB)}

\begin{definition7}{Définition}
    \textbf{OVSDB}, ou OpenVirtualSwitch Database, est une base de données 
    accessible par le réseau. Les schémas de données dans OVSDB spécifient les tables 
    dans la base de données et leurs types de colonnes qui peuvent inclure des données ainsi que des contraintes
    d'unicité et d'intégrité référentielle. OVSDB offre des transactions atomiques, cohérentes,
    isolées et durables. \cite{ovsdb}
\end{definition7}


\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.40\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[draw=cyan,thick,fill=cyan!20] (-0.5,8) rectangle (8.5,-4);
            \draw[draw=green,thick,fill=green!20] (0.5,7) rectangle (7.5,5);
            \draw[draw=red,thick,fill=red!40] (2.5,5) rectangle (5.5,4.5);
    
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (0.2,-1) rectangle (3.8,-0.5);
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (0.2,-1) rectangle (3.8,-3.5);
    
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (4.2,-1) rectangle (7.8,-0.5);
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (4.2,-1) rectangle (7.8,-3.5);
    
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (0.2,3.5) rectangle (3.8,3);
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (0.2,3) rectangle (3.8,0.5);
    
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!80] (4.2,3.5) rectangle (7.8,3);
            \draw[draw=black,thick,fill=royalblue!50] (4.2,3) rectangle (7.8,0.5);
    
            \node[text width=2cm,align=center] (A) at (4,6) {\textbf{OVSDB}};
            \node[text width=2cm,align=center] (A) at (3.9,4.75) {127.0.0.1:6640};
            \node[text width=4cm,align=center] (C) at (2,3.25) {\textbf{Open\_vSwitch}};
            \node[text width=4cm,align=center] (C) at (6,3.25) {\textbf{Bridge}};
            \node[text width=4cm,align=center] (C) at (2,-0.74) {\textbf{Port}};
            \node[text width=4cm,align=center] (C) at (6,-0.74) {\textbf{Interface}};
        \end{tikzpicture}        
    \end{subfigure}%
    \hspace{0.15\textwidth}
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        OVSDB, nous sera très utile pour interagir avec un commutateur virtuel via notre 
        contrôleur RYU. Son utilisation sera simple puisque son format JSON est celui spécifié dans 
        la documentation RFC 7047. \\

        Dans cette base de données, on a à notre disposition 4 tables : 
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Open\_vSwitch} : qui comprennnent les informations principales de notre OVS,
            tel que son identifiant unique, la version de la base de données, sur quel 
            système, le logiciel OVS est lancé, etc.
            \item \textbf{Bridge} : ici, on retrouve les différents switchs que l'on a créé 
            ainsi que leurs informations. On peut retrouver la liste des protocoles OpenFlow 
            qu'ils supportent, leurs identifiants uniques (datapath ID), etc.
            \item \textbf{Port} : on retrouve la liste des différents ports de nos switchs,
            on pourra y récupérer le nom de chaque port, leurs numéros uniques, etc.
            \item \textbf{Interface} : ici, on retrouve les informations des interfaces réseaux
            de nos switch, donc on peut retrouver des statistiques pour une interface donnée, 
            les adresses MAC, etc.
        \end{itemize}

        Par défaut, on peut accéder à la base OVSDB via le port \textbf{\textcolor{red}{6640}}.
    \end{subfigure}
\end{figure}

Avec Ryu, on pourra se connecter à la base de données, puis récupérer, modifier ou 
supprimer des données de la base de données, ce qui aura une vraie conséquence sur le 
comportement de notre switch. \\

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[anchor=south west,inner sep=0] at (0,-0.9) (A) {\includegraphics[width=2.5cm]{img/ryu.png}};
        \node[block,align=center] at (10,1) (B) {ovs-vswitchd};
        \node[block,align=center] at (10,-1) (C) {ovsdb-server};

        \draw [thick, latex-latex] (A.east) -| (4,0) |- (B.west) node[left=60, above]{OpenFlow};
        \draw [thick, -latex] (B.east) (4,0) |- (C.west) node[left=60, below]{OVSDB Management};
        \draw [thick, latex-latex] (B) -- (C) node[midway] {};
    \end{tikzpicture}   
\end{center}

\pagebreak

\section*{Interaction avec OVSDB}
\addcontentsline{toc}{section}{Interaction avec OVSDB}

Durant cette partie, on va interagir avec la base OVSDB et chercher à lister, ajouter et supprimer 
des données présentes dans les tables, en utilisant le logiciel OVS. \\

Pour commencer, on va lister les valeurs de la table Port, via la commande suivante :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl list Port
\end{minted}

Si on prend le scénario où l’on a un switch et deux ports, on retrouve ceci :

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}{.40\textwidth}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{text}
_uuid               : xxxx
bond_active_slave   : []
bond_downdelay      : 0
bond_mode           : []
bond_fake_iface     : false
bond_updelay        : 0
cvlans              : []
external_ids        : {}
fake_bridge         : false
interfaces          : [xxxx]
lacp                : []
mac                 : []
name                : ovs1_e1
other_config        : {}
protected           : false
qos                 : []
rstp_statistics     : {}
rstp_status         : {}
statistics          : {}
status              : {}
tag                 : 1
trunks              : []
vlan_mode           : []
        \end{minted}
    \end{subfigure}%
    \hspace{0.15\textwidth}
    \begin{subfigure}{.50\textwidth}
        \begin{minted}[
            framesep=2mm,
            baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
            fontsize=\footnotesize,linenos]{text}
_uuid               : xxxx
bond_active_slave   : []
bond_downdelay      : 0
bond_fake_iface     : false
bond_mode           : []
bond_updelay        : 0
cvlans              : []
external_ids        : {}
fake_bridge         : false
interfaces          : [xxxx]
lacp                : []
mac                 : []
name                : ovs1_e2
other_config        : {}
protected           : false
qos                 : []
rstp_statistics     : {}
rstp_status         : {}
statistics          : {}
status              : {}
tag                 : 1
trunks              : []
vlan_mode           : []
        \end{minted}
    \end{subfigure}
\end{figure}

On va maintenant chercher à modifier le tag de l'un de nos ports (tag étant l'équivalent d'un VLAN) :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl set Port ovs1_e2 tag=12
\end{minted}

En résumé, les commandes de bases pour interagir avec la base de données sont : \\

Pour la récupération de données :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl list [TABLE]
\end{minted}

Pour la modification et la suppression de données :

\begin{minted}[
    framesep=2mm,
    baselinestretch=1.2,xleftmargin=3em,
    fontsize=\footnotesize,linenos]{bash}
sudo ovs-vsctl set [TABLE] [PORT] [COLONNE]=[VALEUR]
\end{minted}
